% ── Resum (Català) ─────────────────────────────────────────────────────────────
\selectlanguage{catalan}
\chapter*{Resum}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resum (Català)}

El \term{Reconeixement Òptic de Música} (OMR) consisteix a convertir automàticament
imatges de partitures en representacions simbòliques que una màquina pugui llegir. Tot i
els avenços de la disciplina, transcriure escaneigs reals de fonts informals o de baixa
qualitat continua sent un problema obert. Aquesta memòria presenta un sistema OMR
d'extrem a extrem per a la melodia monofònica i els acords de les partitures de jazz, amb
una atenció especial al recull \textit{The Real Book}.

Arquitectònicament, el sistema combina dues xarxes independents del mateix tipus, una
\term{Xarxa Neuronal Convolucional i Recurrent} entrenada amb la funció de pèrdua de
\term{Classificació Temporal Connexionista} (CRNN-CTC): la primera llegeix la línia melòdica del pentagrama i
la segona, els acords escrits a al damunt. Totes dues xarxes s'entrenen amb dades sintètiques
derivades del conjunt PrIMuS i tornades a renderitzar amb una tipografia d'estil jazz. Com
que no hi ha cap corpus etiquetat de partitures reals, una etapa d'augmentació de dades
simula els defectes propis dels escaneigs (desenfocament, soroll, distorsió i il·luminació
desigual) perquè el model aprengui a tolerar-los. Avaluat amb la \term{Taxa d'Error de
Símbols} (SER), el model de melodia obté un 1{,}17\% sobre el conjunt de prova sintètic net
i un 1{,}23\% sobre la versió que simula un escaneig; si no es compten els tokens de compàs
i de lligadura, la SER melòdica baixa fins en el primer cas i en el segon cas al 0{,}10\% i el 0{,}14\%. Com a resultats globals, el 73{,}7\% en el conjunt sintètic i el 72{,}7\% en el conjunt que simulat
dels pentagrames es transcriuen sense cap error.

El procés complet encadena la detecció de pentagrames, el reconeixement de la melodia i
dels acords, i una correcció gramatical determinista; admet un PDF o una imatge i retorna
un document JSON estructurat amb la seqüència de tokens LMX i els acords de cada pentagrama
detectat. Els resultats confirmen que un sistema CRNN-CTC és una solució pràctica per a les
línies de jazz monofòniques; ampliar-lo a la notació polifònica i a pàgines escanejades
reals queda com a treball futur.

% ── Resumen (Español) ──────────────────────────────────────────────────────────
\selectlanguage{spanish}
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen (Español)}

El \term{Reconocimiento Óptico de Música} (OMR) consiste en convertir automáticamente
imágenes de partituras en representaciones simbólicas que una máquina pueda leer. Pese a
los avances de la disciplina, transcribir escaneos reales de fuentes informales o de baja
calidad sigue siendo un problema abierto. Esta memoria presenta un sistema OMR de extremo
a extremo para la melodía monofónica y los acordes de las partituras de jazz, con especial
atención a la colección \textit{The Real Book}.

Arquitectónicamente, el sistema combina dos redes independientes del mismo tipo, una
\term{Red Neuronal Convolucional y Recurrente} entrenada con la función de pérdida de
\term{Clasificación Temporal Conexionista} (CRNN-CTC): la primera lee la línea melódica del
pentagrama y la segunda, los acordes escritos encima. Ambas redes se entrenan con datos sintéticos
derivados del conjunto PrIMuS y vueltos a renderizar con una tipografía de estilo jazz. Como
no existe ningún corpus etiquetado de partituras reales, una etapa de aumento de datos simula
los defectos propios de los escaneos (desenfoque, ruido, distorsión e iluminación desigual)
para que el modelo aprenda a tolerarlos. Evaluado con la \term{Tasa de Error de Símbolos}
(SER), el modelo de melodía obtiene un 1{,}17\% sobre el conjunto de prueba sintético limpio
y un 1{,}23\% sobre la versión que simula un escaneo; si no se cuentan los tokens de compás y
de ligadura, la SER melódica baja, en el primer caso y en el segundo, hasta el 0{,}10\% y el 0{,}14\%.
Como resultados globales, el 73{,}7\% de los pentagramas en el conjunto sintético y el 72{,}7\%
en el conjunto simulado se transcriben sin ningún error.

El proceso completo encadena la detección de pentagramas, el reconocimiento de la melodía y
de los acordes, y una corrección gramatical determinista; admite un PDF o una imagen y
devuelve un documento JSON estructurado con la secuencia de tokens LMX y los acordes de cada
pentagrama detectado. Los resultados confirman que un sistema CRNN-CTC es una solución
práctica para las líneas de jazz monofónicas; ampliarlo a la notación polifónica y a páginas
escaneadas reales queda como trabajo futuro.

% ── Abstract (English) ─────────────────────────────────────────────────────────
\selectlanguage{english}
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract (English)}

\term{Optical Music Recognition} (OMR) is the task of automatically converting images
of musical scores into machine-readable symbolic representations. Despite steady
progress, transcribing real-world scans of informal or low-quality sources remains an
open problem. This thesis presents an end-to-end OMR system for the monophonic melody
lines and chord symbols of jazz lead sheets, with a focus on the \textit{Real Book}
collection.

The system pairs two independent networks of the same type, a \term{Convolutional
Recurrent Neural Network} trained with the \term{Connectionist Temporal Classification}
loss (CRNN-CTC): one reads the melody line on the staff, the other the chord symbols
printed above it. Both networks are trained on synthetic data derived from the PrIMuS dataset,
re-rendered in a jazz engraving style. Since no labelled corpus of real lead sheets
exists, an augmentation stage simulates the photographic artefacts of real scans, such
as blur, noise, warping, and uneven lighting, so the model learns to read through them.
Measured with the \term{Symbol Error Rate} (SER), the melody model reaches 1.17\% on the
clean synthetic test set and 1.23\% on its scan-simulated version; once barline and tie
tokens are set aside, the melodic SER falls to 0.10\% and 0.14\% for the clean and
scan-simulated cases respectively. As overall results, 73.7\% of staves on the clean
synthetic set and 72.7\% on the scan-simulated set are transcribed completely error-free.

The full pipeline runs staff detection, melody recognition, chord recognition, and a
deterministic grammar-correction stage. It takes a PDF or image as input and returns a
structured JSON document with the LMX token sequence and the chord list for each detected
staff. The results show that CRNN-CTC recognition is a practical approach for monophonic
jazz lead sheets; extending it to polyphonic notation and to genuine scanned pages is
left for future work.
